\section{Podsumowanie}

W tej części przedstawimy algorytm budowania coresetu z \cite{DBLP:journals/ki/MunteanuS18}.
Na początku obliczmy $10$-aproksymację dla problemu K-means korzystając z pracy \cite{Arya2004LocalSH}.
W części 4.3 opisaliśmy konstrukcję, której użyjemy w implementacji.
Ma ona trochę większy błąd aproksymacji ale jak sami autorzy \cite{DBLP:journals/ki/MunteanuS18} stwierdzają w swojej pracy, nie ma to dużego znaczenia w kontekście całości.
Dowolna aproksymacja o stałym błedzie może zostać użyta w tej metodzie.
Na potrzeby analizy zakładamy, że obliczamy $10$-aproksymację $C^{'}$ oraz dany na wejściu zbiór punktów $A \subset \mathbb{R}^d$ należy do przestrzeni Euklidesowej.
\\~\\
Geometryczna dekompozycja bazuje na dyskretyzacji punktów z $A$, czyli na zgrupowaniu ze sobą najbliższych punktów, a następnie zbudowaniu ważonego zbioru punktów $S$ o zredukowanym rozmaiarze.
Taką techinkę mogliśmy już zobaczyć w części 4.2, gdzie odpowiednio grupowaliśmy punkty w komórki kraty wykładniczej.
\\~\\
Praca \cite{DBLP:journals/ki/MunteanuS18} przedstawia inną technikę, która bazuje na budowaniu kul o wykładniczo rosnącym promieniu wokół każdego punktu z $C^{'}$.
Będziemy znaczynać od promieni równych $\frac{1}{n}OPT$ a kończyć na $10 OPT$, gdzie $OPT = \phi_{opt}^{k}(A)$.
Dla takich kul będziemy budować $\epsilon$-pokrycie kuli.

\begin{lemma}{\cite{pisier_1989}}
    Niech $U$ będzie sferą jednostkową w $d$-wymiarowej przestrzeni euklidesowej.
    Wtedy dla $0 < \epsilon < 1$, istnieje \textit{$\epsilon$-pokrycie} $B$ o rozmiarze $\Big(1 +\frac{2}{\epsilon}\Big)^{d}$, czyli dla każdego punktu $p \in U$ zachodzi:
    \begin{equation}
        \min_{b \in B} ||p-b|| \leq \epsilon
    \end{equation}
\end{lemma}

\noindent
Niestety ale nie istnieją efektywne metody budowania takich $\epsilon$-pokryć.
My w analizie przyjmujemy, że  $|B| = \epsilon^{-O(d)}$.
Jako referenrencję jak zbudować taką konstrukcję autorzy sugureują analizę pracy \cite{chazelle_2000}.
Jest to problematyczne w kontekście implementacji jednak tą kwestię poruszymy w następnym rodziale.
\begin{lemma}{\cite{DBLP:journals/ki/MunteanuS18}}
    Niech $a$, $b$, $c$ będą punktami z przestrzeni euklidesowej.
    Wtedy dla dowolnego $\epsilon \in (0,1)$ zachodzi:
    \begin{equation}
        \Big| ||a-c||^{2} - ||b-c||^{2} \Big| \leq \frac{12}{\epsilon} ||a-b||^2 + 2\epsilon||a-c||^2
    \end{equation}
\end{lemma}
\begin{lemma}
    Niech $A$ będzie zbiorem $n$ punktów z $\mathbb{R}^d$, $B^{i}$ będzie kulą o promieniu $r_{i} = \frac{2^{i}}{n}\sum_{x \in A} ||x||^{2}$ oraz niech $S^{i}$ będzie $\frac{\epsilon}{3}$-pokryciem kuli $B^{i}$.
    Zdefinujemy $S = \bigcup_{i=0}^{\log 10n} S^{i}$. 
    Wtedy:
    \begin{equation}
        \sum_{x\in A} \min_{s \in S} ||x - s||^{2} \leq \epsilon^{2} \sum_{x \in A} ||x||^{2}
    \end{equation}
\end{lemma}
\begin{proof}
    Niech $A_{close}$ będzie zbiorem punktów z kwadrtem normy euklidesowej równej co najwyżej $\frac{1}{n}\sum_{x \in A}||x||^{2}$ oraz niech $A_{far}$ będzie zbiorem pozostałych punktów.
    Ponieważ $|A_{close}| \leq n$, to:
    \begin{equation}
        \sum_{x\in A_{close}} \min_{s \in S^{0}} ||x - s||^{2} \leq |A_{close}|\frac{1}{n}\frac{\epsilon^{2}}{9}\sum_{x \in A_{close}}||x||^{2} \leq \frac{\epsilon^{2}}{9}\sum_{x \in A_{close}}||x||^{2}
    \end{equation}
    \noindent
    Dla punktów ze zbioru $A_{far}$, rozpatrzmy punkt $x \in B^{i} \setminus B^{i-1}$ dla $i \in \{1, ..., \log10n \}$.
    Zatem:
    \begin{equation}
       \min_{s \in S^{i}} ||x - s||^{2} \leq \frac{\epsilon^{2}}{9} r_{i}^{2} \leq \frac{4\epsilon^{2}}{9} r_{i-1}^{2} \leq \frac{4\epsilon^{2}}{9} ||x||^2
    \end{equation}
    Sumując po wszystkich punktach otrzymujemy:
    \begin{equation}
        \sum_{x\in A} \min_{s \in S} ||x - s||^{2} \leq \frac{\epsilon^{2}}{9}\sum_{x \in A_{close}}||x||^{2} + \frac{4\epsilon^{2}}{9} \sum_{x \in A_{far}}||x||^2 < \epsilon^{2} \sum_{x \in A} ||x||^{2}
    \end{equation}
\end{proof}
\noindent
Taką analizę możemy zaaplikować do każdego punktu z $C^{'}$.

\begin{thm}
    Dla dowolnego zbioru $n$ punktów $A \subset \mathbb{R}^d$ z przestrzeni euklidesowej, istnieje coreset dla problemu k-means zawierający $O(k\epsilon^{-d} \log n)$ punktów, gdzie $d$ to wymiar (skończny) przestrzeni.
\end{thm}
\begin{proof}
    Dla każdego z $k$ center ze zbioru $C^{'}$ mamy $\log 10n$ kul o rożnych promieniach.
    Dla każdej takiej kuli o promieniu $r$ obliczamy $\frac{\epsilon}{16}r$-pokrycie oraz dla każdego punktu $x \in A$, niech $B(x)$ będzie najbliższym punktem w sumie wszystkich pokryć kul.
    Z lematu 8 wynika, że:
    \begin{equation}
        \sum_{x\in A} ||x - B(x)||^{2} \leq \Big( \frac{\epsilon}{16} \Big)^{2} \cdot 10 \cdot OPT
    \end{equation}
    Teraz, rozpatrzmy dowolny zbiór $k$ center $C$:
    \begin{equation}
        \sum_{x\in A} \min_{c \in C} ||x - c||^{2} - \sum_{x\in A} \min_{c \in C} ||B(x) - c||^{2}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \leq_{\text{lemat 7}} \frac{12}{\epsilon} \sum_{x\in A} ||x - B(x)||^{2} + 2\epsilon \sum_{x\in A} \min_{c \in C} ||x - c||^{2}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \leq \frac{12}{\epsilon} \Big( \frac{\epsilon}{16} \Big)^{2} \cdot 10 \cdot OPT + 2\epsilon \sum_{x\in A} \min_{c \in C} ||x - c||^{2}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \leq 2\epsilon \cdot OPT + 2\epsilon \sum_{x\in A} \min_{c \in C} ||x - c||^{2}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \leq 4\epsilon \sum_{x\in A} \min_{c \in C} ||x - c||^{2}
    \end{equation}
    gdzie ostatnia nierówność zachodzi ponieważ $OPT \leq \sum_{x\in A} \min_{c \in C} ||x - c||^{2}$ dla dowolnego zbioru center $C$.
    \\~\\
    Skalując $\epsilon$ przez $\frac{1}{4}$ kończymy dowód.
    Rozmiar coresetu to $O(k\epsilon^{-d} \log n)$, ponieważ obliczamy $k \log 10n$ razy $(\frac{\epsilon}{64})$- pokrycie o rozmiarze $\epsilon^{-O(d)}$.
\end{proof}
